\abstract{Bei folgenden Vorlesungsnotizen handelt es sich um (inoffizielle) Mitschriften zur 'Einführung in die Geometrie und Topologie', die im Sommersemester 2021 an der Universität Bonn gehalten wird. Ich garantiere weder für Korrektheit noch Vollständigkeit dieser Notizen, und bin dankbar für jegliche Art von Korrektur, sowohl inhaltlich, als auch Tippfehler. Schreibt hierzu eine \href{mailto:s6mnkess@uni-bonn.de}{Mail}, oder nutzt das 'Issues' Feature auf \href{https://github.com/kesslermaximilian/LectureNotesBonn}{GitHub}. \\
Bemerkungen oder andere Umgebungen, die nicht zum eigentlichen Vorlesungsinhalt gehören, wurden mit einem * gekennzeichnet. Sie werden nach eigenem Ermessen hinzugefügt, um weitere Details oder evtl. mündliche Anmerkungen beizufügen. Insbesondere sind diese wohl besonders fehleranfällig, also verlasst euch nicht auf sie. Im Zweifelsfall ignoriert sie einfach.\\
Manche Umgebungen sind mit einem $^{\dagger}$ versehen. Das ist dann der Fall, wenn ihr Inhalt so, oder zumindest in sehr ähnlicher Form, in der Vorlesung vorkam (unter Umständen auch mündlich), ich aber die Umgebung der Aussage geändert habe. Das ist z.B. dann der Fall, wenn ich aus Aussagen, die einfach erwähnt werden, ein \textbf{Lemma$^{\dagger}$} mache, um sie hervorzuheben. Diese Teile der Mitschrift solltet ihr also \textit{nicht} ignorieren, aber es kann vorkommen, dass ich auch hier Fehler mache.\\
Weitere Informationen zu diesem Skriptum finden sich bei \href{https://github.com/kesslermaximilian/LectureNotesBonn}{GitHub} oder auf der \href{http://www.math.uni-bonn.de/people/daniel/2021/geotopo/}{Vorlesungshomepage}.}
