\begin{aufgabe}
\begin{enumerate}[i)]
	\item Es seien $p\colon E\to X$ und  $p'\colon E'\to X'$ Überlagerungen.
	Dann ist auch die Produkt-Abbildung
	\[  p\times p' \colon E\times E' \to X\times X'\]
	eine Überlagerung. Wie hängt die Blätterzahl der
	Produkt-Überlagerung von den ursprünglichen Blätterzahlen ab?
	\item Es seien $f\colon Y\to X$ und $p\colon E\to X$ stetige Abbildungen.
	Erinnerung: Das \emph{Faserprodukt} $Y\times_XE$ ist der Unterraum 
	\[ Y\times_XE = \{ (y,e) \in Y\times E\mid f(y) = p(e) \}, \]
	mit der Teilraumtopolgie der Podukttopologie auf $Y\times E$ zusammen mit den Projektionen auf $Y$ und $E$.\\
	
	Zeige, dass 
	$$ Y\times_XE \to Y , \quad (y,e)\mapsto y $$
	eine Überlagerung ist, falls die Abbildung $p\colon E\to X$ eine
	Überlagerung ist. Wie hängt die Blätterzahl
	dieser {\em zurückgezogenen Überlagerung} von der Blätterzahl von $p$ ab?
	\item Es sei nun $U\hookrightarrow X$ die Inklusion eines Unterraums und $p\colon E\to X$ eine Überlagerung. Dann ist die Überlagerung $U\times_X E\to U$ aus ii) homöomorph zu $p\inverse (U)\to U$, d.h.
	\[ \begin{tikzcd}[column sep = tiny]
		U\times_X E \arrow[rr, "\cong"] \arrow[rd] && p^{-1}(U)\arrow[ld, "p|_{p^{-1}(U)}"]\\
		& U &	\end{tikzcd}\]
\end{enumerate}
\end{aufgabe}
\begin{aufgabe}
	Es seien $X,Y$ und $Z$ topologische Räume und $q\colon X\to Y$ und $p\colon Y\to Z$ stetige Abbildungen.
	\begin{enumerate}[i)]
		\item Wenn $p$ und $q$ Überlagerungen sind und zudem $p$ endliche Blätterzahl hat, dann ist auch $p\circ q$ eine Überlagerung.
		\item Ist $Z$ lokal wegzusammenhängend, $q$ surjektiv und sind $p$ und $p\circ q$ Überlagerungen, dann ist auch $q$ eine Überlagerung.
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}
\begin{aufgabe}
	Berechne $\pi_1(\mathbb{RP}^n,x_0)$ für alle $n\geq 1$ und einen beliebigen Basispunkt $x_0$. 
\end{aufgabe}
\begin{aufgabe}
	Zeige, dass $\pi_1(S^1\vee S^1,x_0)$ nicht abelsch ist. Da $S^1\vee S^1$ wegzusammenhängend ist, hängt die Aussage nicht von der Wahl von $x_0$ ab.
\end{aufgabe}
